\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\title{Rapport de pré-projet du cour d'IA}
\author{Bury Jason et Deleersnyder Kevin}
\date{29 février 2016}
\begin{document}
\maketitle
 \section*{Introduction}
 Il nous a été demandé d'implémenter une intelligence artificielle pour le jeux de Nim utilisant le framework MetaBoard implémenté par Fabian Pijcke. Cette IA doit prendre la décision optimale si elle est dans une situation où on est sûr de gagner si on joue bien. Sinon, elle prend une décision au hasard.
 La position initiale et le nombre maximum de batons à retirer sont paramètrables
 \section*{Raisonnement}
 D'abord trouvons les positions auquelles notre IA gagne avec certitude si elle joue bien. Il est évident que les positions 1, 2 et 3 sont gagants.
 
 
 Mais si elle est en position 4, alors quelque soit le nombre de batons que notre IA retire, le deuxième joueurs pourra gagner directement. Tandis que si elle est dans la position 5, 6 ou 7, notre IA pourrait faire en sorte que le 2ème joueur se retrouve dans la position 4 et là il ne peut pas gagner si notre IA joue bien.
\\
 \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  Position du jeton & Le joueur 1 gagne s'il joue bien & Le joueur 2 gagne s'il joue bien\\
  \hline
  \hline
  1 & X & \\
  \hline
  2 & X & \\
  \hline
  3 & X & \\
  \hline
  4 &   & X\\
  \hline
  5 & X & \\
  \hline
  6 & X & \\
  \hline
  7 & X & \\
  \hline
  8 &   & X\\
  \hline
  9 & X & \\
  \hline
  10 & X & \\
  \hline
  20 &   & X\\
  \hline
  42 & X & \\
  \hline
 \end{tabular}

 En fait, soit $m$ le nombre maximum de batons que nous pouvons retirer, si nous jouons en faisant en sorte que l'autre joueur se retrouve toujours dans une position multiple de $m+1$ alors il ne pourra jamais gagner et nous sommes certains d'avoir la victoire. Et il est possible de jouer comme ça si nous ne sommes pas nous-même dans une position multiple de $m+1$.
 
 \section*{Implémentation}
 Nous fournissons sur Moodle dans la section prévue à cet effet notre implémentation de cette IA ainsi qu'un makefile à placer dans le dossier src/.
 Ce makefile n'ajoute pas notre IA dans la liste src/Games/Nim/Players/PlayerList.java, liste qui permet à l'interface graphique FXLaucher de lister les IA disponibles.
 
 \section*{Question bonu}
 \subsection*{Énoncé}
 La question bonus consiste à implémenter deux IA qui coopérent pour gagner contre un troisième joueur au jeux de Nim.
 \subsection*{Raisonnement}
 Tout en reprenant le principe utilisé pour l'IA de la question principale, le but est de faire en sorte que l'ennemi soit toujours dans une position multiple de $m+1$.
 Les 2 IA coopératifs jouent comme si elle ne formait qu'un joueur qui peut retirer entre 2 et $2*m$ batons. Il faut donc procéder comme suit:\\
 soit $m$ le nombre maximum de baton que nous pouvons retirer, $n$ notre position, $b$ le plus grand multiple de $m+1$ inférieur à $n$.\\
 Si $n-b \geq 2$ alors Il est possible de faire en sorte que l'ennemi soit toujours dans une position multiple de $m+1$ puisque $2m \geq m+1 \Leftarrow m \geq 1$ Ce qui est vrai car $m$ est naturel non nul.\\
 Sinon, alors le multiple de $m+1$ qu'on pourrait atteindre est $b-(m+1)$ or $n-b = 1$ donc $n-(b-(m+1)) = n-b+m+1 = m+2$. Il faudrait retirer $m+2$ batons pour revenir dans une situation où on gagne avec certitude. Et cela est possible si $2m \geq m+2$ c'est à dire si $m \geq 2$.
 \subsection*{Implémentation}
 J'implémente deux IA différentes. BonusAI1 retirera le maximum de batons qu'il peut tout en faisant en sorte que l'IA coopérative qui joue après lui, BonusAI2 puisse retirer au moins un baton pour que l'adversaire se retrouve dans une position multiple de $m+1$.
\end{document}
